---
title: >-
    بخش ۲۴
---
# بخش ۲۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو آن نامه نزدیک خسرو رسید</p></div>
<div class="m2"><p>زپیوستن آگاهی نو رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به ایرانیان گفت کامروز مهر</p></div>
<div class="m2"><p>دگرگونه گردد همی برسپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>زقیصر یک نامه آمد بلند</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفتنش سر به سر سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>همی راه جوید که دیرینه کین</p></div>
<div class="m2"><p>ببرد ز روم و ز ایران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چنین یافت پاسخ زایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز نه برخاست کین ازمیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چواین راست گردد بهنگام تو</p></div>
<div class="m2"><p>نویسند برتاجها نام تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چوایشان بران گونه دیدند رای</p></div>
<div class="m2"><p>بپردخت خسرو زبیگانه جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دوات و قلم خواست وچینی حریر</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود تا پیش او شد دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت بر پهلوی</p></div>
<div class="m2"><p>برآیین شاهان خط خسروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>که پذرفت خسرو زیزدان پاک</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردنده خورشید تا تیره خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که تا او بود شاه در پیشگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ورا باشد ایران و گنج و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نخواهد ز دارندگان باژ روم</p></div>
<div class="m2"><p>نه لشکر فرستد بران مرز وبوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>هران شارستانی کزان مرز بود</p></div>
<div class="m2"><p>اگر چند بیکار و بی‌ارز بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بقیصر سپارد همه یک بیک</p></div>
<div class="m2"><p>ازین پس نوشته فرستیم و چک</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>همان نیز دختر کزان مادرست</p></div>
<div class="m2"><p>که پاکست وپیوستهٔ قیصرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بهمداستان پدرخواستیم</p></div>
<div class="m2"><p>بدین خواستن دل بیاراستیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>هران کس که در بارگاه تواند</p></div>
<div class="m2"><p>ازایران و اندر پناه تواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چوگستهم و شاپور و چون اندیان</p></div>
<div class="m2"><p>چو خراد بر زین زتخم کیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چو لشکر فرستی بدیشان سپار</p></div>
<div class="m2"><p>خرد یافته دختر نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بخویشی چنانم کنون باتو من</p></div>
<div class="m2"><p>چو از پیش بود آن بزرگ انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نخستین کیومرث با جمشید</p></div>
<div class="m2"><p>کزو بود گیتی ببیم وامید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>دگر هرچ هستند ایرج نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>که آیین و فر فریدون نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بدین همنشان تا قباد بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>که از داد او خویش بدمیش وگرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>همه کینه برداشتیم از میان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی گشت رومی و ایرانیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ز قیصر پذیرفتم آن دخترش</p></div>
<div class="m2"><p>که از دختران باشد او افسرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ازین بر نگردم که گفتم یکی</p></div>
<div class="m2"><p>ز کردار بسیار تا اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>تو چیزی که گفتی درنگی مساز</p></div>
<div class="m2"><p>که بودن درین شارستان شد دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو کرد این سخن‌ها برین گونه یاد</p></div>
<div class="m2"><p>نوشته بخورشید خراد داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>سپهبد چو باد اندر آمد زجای</p></div>
<div class="m2"><p>باسپ کمیت اندر آورد پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>همی‌تاخت تا پیش قیصر چوباد</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای خسرو بدو کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو قیصر ازان نامه بگسست بند</p></div>
<div class="m2"><p>بدید آن سخنهای شاه بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بفرمود تا هر که دانا بدند</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتارها بر توانا بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به نزدیک قیصر شدند انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسید زیشان همه تن بتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>که اکنون مر این را چه درمان کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>ابا شاه ایران چه پیمان کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بدین نامه ما بی‌بهانه شدیم</p></div>
<div class="m2"><p>همی روم و ایران یگانه شدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بزرگان فرزانه برخاستند</p></div>
<div class="m2"><p>زبان را به پاسخ بیاراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>که ما کهترانیم و قیصر تویی</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار با تخت و افسر تویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>نگه کن کنون رای و فرمان تو راست</p></div>
<div class="m2"><p>ز ما گر بخواهی تن و جان تو راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چو بشنید قیصر گرفت آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>بدان نامداران با رای و دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>همی‌بود تاشمع گردان سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>دگرگونه ترشد به آیین و چهر</p></div></div>